\section{Introduzione}
\subsection*{Definizione problema del \emph{clustering}}
Il problema del \emph{clustering} consiste nel trovare un raggruppamento degli elementi
dei dati in modo tale che elementi di uno stesso gruppo siano simili tra loro
rispetto ad un qualche criterio di similarit\`a.

Consideriamo il caso in cui i dati siano rappresentabili come un sottoinsieme di $\Real^d$ dove $d$
\`e il numero di caratteristiche considerate per ogni elemento. Dunque un
elemento dei dati \`e rappresentato con un vettore $\vec{x} \in \Real^d$.

Definiamo la \emph{similarit\`a} tra due elementi, $\vec{x}$ e $\vec{y}$,
come la funzione $K : \Real^d \times \Real^d \rightarrow \Real^+$ tale che $K(\vec{x}, \vec{y})$
si avvicina a $0$ tanto pi\`u simili sono $\vec{x}$ e $\vec{y}$.
\bigskip

Da qui in avanti considereremo come funzione di similarit\`a la funzione kernel normale con parametro $h$:
$$\displaystyle
    K_{N, h}(\vec{x},\vec{y}) =
    \frac{1}{(2\pi)^{d/2}}
    e^{
            -\frac{1}{2} \norm{ \frac{\vec{x} - \vec{y}}{h} }^2
        }
$$

\subsection*{Mean Shift}
L'algoritmo \emph{mean shift}~\cite{comaniciu2002mean} \`e basato sul calcolo del gradiente della
funzione di stima della densit\`a del kernel $K_{N, h}$ chiamata $\hat{f}_h$.

Sia $n$ la cardinalit\`a della collezione di dati, dunque lo stimatore della densit\`a $\hat{f}_h$ \`e:
$$
    \hat{f}_{h}(\vec{x}) = \frac{1}{nh^d} \sum_{i = 1}^{n} K_{N,h}\left(\vec{x}, \vec{y}_i\right)
$$

Dove $h > 0$ \`e un parametro di \emph{smoothing} chiamato \emph{bandwidth}.
Nel caso considerato $h$ rappresenta il raggio della ipersfera che contiene il vicinato
del punto $\vec{x}$ considerato.

La funzione di similirit\`a considerata $K_{N, h}$ permette di utilizzare una notazione pi\`u
semplice utilizzando la sua forma univariata (funzione \emph{profilo del kernel}).
La funzione profilo $k_N$ per il kernel $K_{N, h}$ \`e
$$
    k_N(x) = e^{-\frac{1}{2}x} \text{ con } x \geq 0
$$

Definiamo la funzione ausiliaria $g$ come segue:
$$
    g(x) = -k'_N \left( x\right) = \frac{1}{2} e^{-\frac{x}{2}}
$$

Dati questi parametri, il vettore di \emph{mean shift} che si ottiene dalla analisi del gradiente
di $\hat{f}_{h}$ \`e:
$$
    \vec{m}_{h}(\vec{x}) = \frac{
        \sum_{i = 1}^{n} \vec{y}_i
        g\left(
        \norm{\frac{\vec{x} - \vec{y}_i}{h}}^{2}
        \right)
    }{
        \sum_{i = 1}^{n}
        g\left(
        \norm{\frac{\vec{x} - \vec{y}_i}{h}}^{2}
        \right)
    } - \vec{x}
$$

Il valore $\vec{m}_{h}(\vec{x})$ rappresenta lo spostamento da effettuare partendo da $\vec{x}$
per avvicinarsi alla zona a densit\`a maggiore pi\`u vicina.